羅致光：僱主「不應扣工資」非法定要求 對一刀切停工有保留

超強颱風「山竹」襲港引來討論是否需要「停工」問題。不過勞工及福利局長羅致光明言， 對「一刀切」停工的立法建議有保留。

羅致光於網誌表示，本月15日星期六早上（即天文台仍懸掛一號戒備信號時），他已乘飛機離開香港到加拿大探望女兒及與未來親家見面，至上周三深夜（山竹吹襲後第三日）才回到香港，其間由副局長徐英偉署理職務，包括颱風過後落區了解社會服務單位所受影響，又稱「雖然我身處外地，但時刻都與香港的同事們透過短訊及電郵聯絡」。

羅致光之後談到「全港停工」問題，指即使政府同一部門內，有些崗位必定要時刻有人當值，有些崗位則不必要，私人機構也一樣，所以很難「一刀切」要求「全巿停工」。他以安老院作例，稱部分員工已由15日晚上開始工作，一直留守崗位至9月17日早上，工作超過30多小時，「我們除了感謝這些員工緊守崗位外，是否應為他們設想，如何可以盡快讓他們有人接手工作」。

羅致光認為，大家應藉今次經驗檢視現有指引及機制。至於有政黨表示會草擬有關停工的私人法案，他說會拭目以待。

對於因風暴或交通問題不能返工是否會被扣薪酬，羅致光指有僱主反映，「假設有兩個員工，一個很努力返回崗位工作了大半天，另一個就沒有返回崗位，如果他們得到的報酬是一樣，是否公平呢？」他又說，勞工處指引只指出「不應」扣除工資，而非「不可」扣除工資，亦非法定要求。

羅致光最後提到，「山竹」提醒他們在制度上需要改善，但強調他對「一刀切」立法建議停工有保留，「仍樂意聽取各界的意見，或許有更好地平衡各方面的利益及更公平又可行的方法」。

勞工福利局局長

非必要員工放假，真係要返嘅之後補假咪得
紅日都唔係全世界放假啦
On9局長

即係無講野

議事規則可以改、一地兩檢可以釋法
打風後返工扣工資 冇辦法堵塞漏洞？

又shift
乜撚一刀切你老味